你了解22歲的鄭捷嗎？砰砰砰三聲，就已封住了一切可能

實在可怕，也匪夷所思，十幾歲年紀就立下這樣決絕的人生目標。有人年紀輕輕也想要讀軍校學習作戰能力，好為蒼生掀起政治革命，解救勞苦大眾，但鄭捷卻是想要讀軍校來執行恨世厭世的人生目標。

鄭捷是一個意志力與執行力堅強的人，如果他的攻擊衝動能夠被導向正面的地方，是否他的人生走向會完全不同？他前陣子批評監獄的矯正管理方式，可見公共事務可以吸引他的興趣，如果在成長過程裡，能把攻擊傾向用來針對世間的不公不義，是否能夠正面宣洩的他的恨世與厭世情緒？

已經沒有機會知道。鄭捷後來被軍事學校退學，這時的他，應該整體身心狀況有了變化，但學校可曾給予關注與輔導？還是逕予退學，反正不是我的學生就沒有我的事了？

鄭捷在捷運殺人之時，當然沒有所謂因精神疾病導致辨識能力減弱、行為難以自控，而符合減刑條件的問題，這點在精神鑑定裡也已說明。

然而鄭捷有沒有一個未到嚴重憂鬱程度，但隱隱影響他的認知與情緒的長期輕微憂鬱？審理期間證實，鄭捷罹患甲狀腺疾病葛瑞氏症，而甲狀腺與情緒的關係十分密切，但他是否有長期輕微憂鬱，並未得到進一步釐清。

會不會鄭捷就處在長期情緒微微低落狀態，不到明顯影響生活與學業的程度，就只是宛如一層灰紗或者一片陰影籠罩，加上成長過程所受到的他自認的欺凌，以及天生的攻擊傾向，而漸漸形成了恨世與厭世的人生基調，從而找到殺人後被判死，一了百了，此一同時解決恨世與厭世兩股情緒的管道？
永遠不得而知，槍聲已經過早封住探詢的嘴。
鄭捷被軍事學校退學後，插班考上一所普通大學，但他的學業與上課狀況明顯出了問題，經常缺課，甚至考試也不來。

就在他犯案前的那段時間，言行已經有了異狀，比如在學校宿舍房間貼上語句怪異的門聯，以及持續缺課缺考等等，但學校並未多加關注。甚至在他行兇前夕，已經有人密報校方鄭捷可能犯案，可惜校方直到他出事，都未能再與他碰面。

學校在鄭捷槍決後說尊重司法，並願意加強生命教育，問題是鄭捷的生命教育出了什麼狀況，根本沒人弄得清楚，是要怎麼加強啊？每當發生這類令人髮指的刑案，台灣社會的反應，除了眾人皆欲殺這類反射動作之外，另一種常見的直覺反應就是：喔，家庭、學校與社會教育，整個大環境什麼的，出了問題，才會培養出這樣的人。
有講等於沒講。

到底鄭捷的成長環境，出了什麼問題，根本沒人能夠講得清楚。事實上鄭捷出身小康家庭，父母的教養方式也似乎沒有什麼重大問題，而以他自述的成長挫折來說，幾乎也只是一般人常有的遭遇，但為何他會變成這樣令人害怕的殺手，實在費解。

去看看排在鄭捷之前的四十多名死囚，哪一個不是為了貪財、貪色，或者尋仇而殺人？但鄭捷沒有這些動機。殺人有何趣味可言？為什麼鄭捷短暫一生念茲在茲的，就是這件事？

鄭捷當然欠缺同理心，才會殺人不眨眼，只是這個社會也沒辦法更不願意嘗試了解他。有人說鄭捷是反社會人格，但他沒有前科，沒混幫派，也沒有太多忤逆長輩或欺凌弱小的行為，貼上這樣簡便偷懶的標籤根本無法說明什麼。

一個可能的解釋是，或許鄭捷因為還算會念書，而且家境不錯，爸媽也有管教，才使得他沒有在成長階段就流落在茫茫大街，成為逞兇鬥狠之輩吧。
只是更費解的是，鄭捷不只沒有當流氓，還是一個自律的人，他不喝酒不抽菸，而且，重點來了，他不作弊。

台灣有多少人在求學階段做過弊？鄭捷不作弊。不作弊代表不願意投機取巧，有他的生活原則，只是他的原則用錯了地方。

槍決一個罪大惡極的人簡單，了解一個學測63級分，沒有前科，不抽菸也不喝酒更不作弊的年輕人，怎麼變成隨機殺人兇手，太困難。

於是砰砰砰三聲，讓一切疑問隨風而逝。但困惑與恐懼的烏雲不會就此散去。

在定讞十餘天就簽署鄭捷死刑執行的法務部長羅瑩雪，嘗試用宗教觀點來委婉交代她的決定理由，但那些觀點只能說服她自己。她說要幫被槍決者用宗教方法如何如何，但鄭捷又豈會在乎？他生前老早看不起羅瑩雪管轄的矯正體系了。

鄭捷被判死刑定讞以後，他在監獄的所謂教誨師竟然出面附和說鄭捷就是個不知悔改、秉性惡劣之人，可見他所接受的所謂教誨輔導是怎麼回事。

鄭捷之所以隨機殺人的最後關鍵因素，是他想藉由被判死刑來結束生命，但台灣社會連死刑存廢理性討論的空間都沒有，根本不可能省思死刑是否助長隨機殺人的問題。

只是這個困惑與疑懼不會因為你不省思與嘗試回答而消逝：鄭捷死了，但會不會有下一個鄭捷？
政府假裝解決了隨機殺人，我們假裝安全了

無論死刑存廢，我們的共識該是如何「不要有下一個鄭捷」

段宜康：當我們選擇用最簡單的手段，去解決一個複雜的社會問題…
我不否認鄭捷該死，但政府處理這件事的態度卻讓我覺得很可怕

本文經作者授權刊登，原文發表於沈政男臉書

唔好阻住正經PO 拉

你做緊乜野咁正經？

拉

可以睇下台劇“我們與惡的距離”

就係影射呢件案

亦都有少少探討呢件案

有時間就推poly post
拉